% ==============================================================================
% TCC - Vinícius Berger
% Capítulo 4 - Projeto e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto e Implementação}
\label{sec-projeto}

O SCAP já foi implementado anteriormente por vários estudantes de graduação em seus trabalhos de conclusão de curso, sempre utilizando o método FrameWeb na fase de Projeto. A Tabela~\ref{tbl-comparacao-trabalhos} lista todas as implementações do SCAP feitas em trabalhos anteriores e as duas implementações realizadas neste trabalho, indicando o \textit{framework} MCV utilizado com a linguagem de programação, as respectivas tecnologias ORM com o padrão adotado pelas mesmas e as respectivas tecnologias DI.

\begin{table}[h]
	\caption{Implementações anteriores do SCAP.}
	\label{tbl-comparacao-trabalhos}
	\centering\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}\def\arraystretch{1.2}
	\begin{ThreePartTable}
	\begin{tabularx}{1\textwidth}{ 
			| >{\hsize=0.8\hsize}X | 
			>{\hsize=1.2\hsize}X |
			>{\hsize=1\hsize}X |
			>{\hsize=1\hsize}X |
		}
		\hline
		\textbf{Trabalho} & 
		\textbf{\textit{Framework} MVC} & 
		\textbf{Tecnologia ORM} &
		\textbf{Tecnologia DI} \\
		\hline
		
		\citeonline{duarte-pg14} &
		JSF (Java) & 
		Hibernate \tnote{1} & %(Data Mapper)
		CDI \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{prado-pg15} & 
		VRaptor (Java) & 
		Hibernate \tnote{1} & %(Data Mapper)
		CDI \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{pinheiro-pg17} & 
		Laravel (PHP) &
		Eloquent \tnote{2} & %(Active Record)
		Laravel \\
		\hline
		
		\citeonline{matos-pg17} & 
		Spring (Java) &
		Hibernate \tnote{1} & %(Data Mapper)
		Spring \\
		\hline 
		
		\citeonline{matos-pg17} & 
		Vaadin (Java) &
		Hibernate \tnote{1} & %(Data Mapper)
		Spring \\
		\hline 
		
		\citeonline{avelar-pg18} & 
		Ninja (Java) &
		Hibernate \tnote{1} & %(Data Mapper)
		Google Guice \\
		\hline 
		
		\citeonline{ferreira-pg18} & 
		Wicket (Java) &
		Hibernate \tnote{1} & %(Data Mapper)
		CDI \\
		\hline 
		
		\citeonline{ferreira-pg18} & 
		Tapestry (Java) &
		Hibernate \tnote{1} & %(Data Mapper)
		Tapestry \\
		\hline 
		
		\citeonline{meirelles-pg19} & 
		CodeIgniter (PHP) &
		CodeIgniter \tnote{2} & %(Active Record)
		Não utilizou \\
		\hline 
		
		\citeonline{meirelles-pg19} & 
		NodeJS (JavaScript) &
		Não utilizou &
		Não utilizou \\
		\hline 
		
		\citeonline{guterres-pg19} & 
		Play (Scala) &
		Slick \tnote{3} & %(Padrão não identificado)
		Google Guice \\
		\hline 
		
		\textit{Este trabalho} & 
		Yii (PHP) &
		Yii \tnote{2} & %(Active Record)
		Yii \\
		\hline 
		
		\textit{Este trabalho} & 
		Symfony (PHP) &
		Doctrine \tnote{1} & %(Data Mapper)
		Symfony \\
		\hline 
	\end{tabularx}
	\begin{tablenotes}
		\item[1] Padrão \textit{Data Mapper}
		\item[2] Padrão \textit{Active Record}
		\item[3] Padrão não identificado
	\end{tablenotes}
	\end{ThreePartTable}
\end{table}


No decorrer deste capítulo será apresentada a plataforma de desenvolvimento, incluindo as tecnologias e os softwares de apoio utilizados nas duas novas implementações do SCAP e o projeto do sistema, materializado nos diagramas propostos pelo FrameWeb, além de detalhes relevantes da implementação.


\section{Plataforma de desenvolvimento}
\label{sec-plataforma-desenvolvimento}

A Tabela~\ref{tbl-tecnologias-utilizadas} lista e descreve as tecnologias usadas no projeto e nas implementações do SCAP. Logo em seguida, as seções~\ref{sec-yii} e~\ref{sec-symfony} apresentam brevemente os \textit{frameworks} MVC utilizados. Por último, a Tabela~\ref{tbl-softwares-apoio} lista e descreve os softwares que apoiaram o desenvolvimento do projeto, tanto na etapa de Projeto quanto na Implementação.

\begin{table}[h]
	\caption{Tecnologias utilizadas no desenvolvimento do projeto}	
	\label{tbl-tecnologias-utilizadas}
	\centering\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}\def\arraystretch{1.2}
	\begin{ThreePartTable}
	\begin{tabularx}{1\textwidth}{ 
			| >{\hsize=0.7\hsize}X | 
			>{\hsize=0.4\hsize}X |
			>{\hsize=1.3\hsize}X |
			>{\hsize=1.1\hsize}X |
			>{\hsize=0.2\hsize\centering}X |
			>{\hsize=0.2\hsize\centering\arraybackslash}X |
		}
		\hline
		
		\textbf{Tecnologia} & \textbf{Versão} & \textbf{Descrição} & \textbf{Propósito} & \textbf{Y} \tnote{1} & \textbf{S} \tnote{2} \\\hline 
		
		PHP & 7.3.1 & Linguagem de programação de código-fonte aberto, interpretada no lado do servidor, especialmente adequada para o desenvolvimento Web. & Escrita do código-fonte das classes que compõem o sistema. & x & x \\\hline
		
		Apache HTTP Server & 2.4.37 & Servidor HTTP de código fonte aberto. & Hospedagem da aplicação Web, dando acesso aos usuários via HTTP. & x & x \\\hline
		
		MariaDB Server & 10.1.37 & Sistema Gerenciador de Banco de Dados Relacional gratuito. & Armazenamento dos dados manipulados pela ferramenta. & x & x \\\hline
		
		Bootstrap & 3.4.1 & Framework Web, de código-fonte aberto, que disponibiliza componentes de interface baseados em HTML, CSS e JavaScript. & Reutilização de componentes visuais Web de alto nível. & x & x \\\hline
		
		Yii PHP framework & 2.0 & Conjunto de implementações, em PHP, de padrões de projeto e componentes comumente utilizados no ambiente Web. & Redução da complexidade no desenvolvimento de aplicações Web a partir de seus componentes prontos para o uso. & x &  \\ \hline
		
		Symfony PHP framework & 5.2 & Conjunto de implementações, em PHP, de padrões de projeto e componentes comumente utilizados no ambiente Web. & Redução da complexidade no desenvolvimento de aplicações Web a partir de seus componentes prontos para o uso. &  & x \\ \hline
		
		Doctrine & 2.7 & API para persistência de dados por meio de mapeamento objeto/relacional. & Persistência dos objetos de domínio sem necessidade de escrita dos comandos SQL. &  & x \\\hline

	\end{tabularx}
	\begin{tablenotes}
		\item[1] Foi utilizada na implementação feita com o Yii?
		\item[2] Foi utilizada na implementação feita com o Symfony?
	\end{tablenotes}
	\end{ThreePartTable}
\end{table}



\clearpage
\subsection{Yii}
\label{sec-yii}

O Yii é um \textit{framework} PHP de alta performance baseado em componentes para desenvolvimento rápido de aplicações web modernas. O nome Yii (pronunciado ii) significa ``simples e evolutivo'' em chinês. Ele também pode ser considerado um acrônimo de \textit{Yes, It Is} (Sim, ele é)~\cite{site-yii-intro}. 

O Yii é um \textit{framework} bastante genérico, o que significa que ele pode ser usado para o desenvolvimento de todo tipo de aplicações Web usando PHP, como por exemplo portais, fóruns, sistemas de gerenciamento de conteúdo (CMS), projetos de \textit{e-commerce}, Web \textit{services} RESTful e assim por diante~\cite{site-yii-intro}.

Como a maioria dos \textit{frameworks} PHP, o Yii implementa o padrão de arquitetura MVC (Modelo-Visão-Controlador) e promove a organização do código baseada nesse padrão. Sua principal filosofia é de que o código deve ser escrito de uma maneira simples, porém elegante~\cite{site-yii-intro}.

Atualmente, o Yii tem duas versões principais disponíveis: a 1.1 e a 2.0. A versão 1.1 é a antiga geração e agora está em modo de manutenção. A versão 2.0 representa a geração atual do \textit{framework} e é uma reescrita completa do Yii, adotando as tecnologias e protocolos mais recentes, incluindo Composer, PSR, \textit{namespaces}, \textit{traits}, e assim por diante~\cite{site-yii-intro}.

A escolha deste \textit{framework} para o desenvolvimento de uma das novas implementações do SCAP está baseada em dois pontos principais: o primeiro é que ele ainda não foi testado oficialmente com o método FrameWeb; o segundo é que o padrão de projeto utilizado pela tecnologia ORM do Yii (\textit{Active Record}) foi pouco testada em trabalhos anteriores, como pôde ser observado na Tabela~\ref{tbl-comparacao-trabalhos}.


\subsection{Symfony}
\label{sec-symfony}

Symfony é um dos projetos PHP de maior sucesso. É um \textit{framework} \textit{full-stack} completo de código aberto para desenvolvimento de aplicativos da Web e um conjunto popular de componentes reutilizáveis~\cite{site-symfony-intro}. Foi originalmente concebido em 2005 pela agência interativa SensioLabs para o desenvolvimento de sites para seus próprios clientes~\cite{site-symfony-about}.

Milhares de sites e aplicativos dependem do Symfony como a base de seus serviços da Web. A maioria dos principais projetos PHP, como Drupal e Laravel (e até mesmo o Yii), usam componentes Symfony para construir seus aplicativos~\cite{site-symfony-about}.

Symfony é um ambiente de desenvolvimento estável e reconhecido internacionalmente. É fácil de usar graças à integração de soluções criadas em outros ambientes, como injeção de dependências (baseadas no Java) e soluções desenvolvidas especificamente para o \textit{framework}, como a \textit{Web Debug Toolbar} e a \textit{Web Profiler}. O Symfony não confina o desenvolvedor ao seu ambiente, mas permite que ele escolha os componentes de software que deseja usar~\cite{site-symfony-explained}.  

O Symfony foi escolhido para desenvolver uma das duas implementações do SCAP deste trabalho pela sua importância na comunidade PHP e pelo fato de ainda não ter sido testado com o FrameWeb em trabalhos anteriores. 

\begin{table}[h]
	\caption{Softwares de apoio ao desenvolvimento do projeto}	
	\label{tbl-softwares-apoio}
	\centering\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}\def\arraystretch{1.2}
	\begin{tabularx}{0.85\textwidth}{ 
			| >{\hsize=0.7\hsize}X | 
			>{\hsize=0.5\hsize}X |
			>{\hsize=1.3\hsize}X |
			>{\hsize=1.5\hsize}X |
		}
		\hline
		
		\textbf{Tecnologia} & \textbf{Versão} & \textbf{Descrição} & \textbf{Propósito} \\\hline 
		
		Astah UML & 8.0 & Ferramenta de diagramação UML. & Criação dos modelos de Entidades, Aplicação, Persistência e Navegação. \\\hline
		
		TeX Live  & 2017 & Implementadão do \LaTeX. & Documentação do projeto arquitetural do sistema. \\\hline       
		
		TeXstudio & 2.12 & Editor de texto \LaTeX. &  Escrita da documentação do sistema, sendo usado o \textit{template} \textit{abnTeX}. \\\hline    
		
		JetBrains PhpStorm & 2018.3 & Ambiente de desenvolvimento (IDE) com suporte ao desenvolvimento PHP. & Implementação (codificação) da aplicação Web. \\\hline 
		
		Composer & 1.6.3 & Ferramenta de gerência/construção de projetos de software. & Obtenção e integração das dependências do projeto. \\\hline
		
	\end{tabularx}
\end{table}


\section{Arquitetura}
\label{sec-arquitetura}

O FrameWeb~\cite{souza:2007} indica a utilização de uma arquitetura baseada no padrão Camada de Serviço. A Figura~\ref{fig-padrao-camada-servico} ilustrou a arquitetura proposta pelo FrameWeb.

No projeto feito com o Yii, no entanto, essa arquitetura não se encaixa perfeitamente pelo fato de a tecnologia ORM utilizada (incorporada no \textit{framework} Yii) ser baseada no padrão \textit{Active Record}. Uma das características do \textit{Active Record}, como foi descrito no Capítulo~\ref{sec-referencial}, é que os \textit{models} são fortemente acoplados à camada de acesso aos dados, diferentemente do que acontece no padrão Camada de Serviço. Dessa forma, como deseja-se experimentar a aplicação do método FrameWeb em novas plataformas, utilizando as características e funcionalidades que essas novas plataformas oferecem, abriu-se mão da arquitetura padrão indicada pelo FrameWeb (unicamente pela incompatibilidade mencionada) no projeto feito com o Yii. Já no projeto feito com o Symfony a arquitetura seguiu a indicação do FrameWeb. 

\section{Modelo de Entidades}
\label{sec-modelo-entidades}

Seguindo as etapas indicadas pelo método FrameWeb para a construção do Modelo de Entidades, utilizou-se como base o diagrama de classes do SCAP (Figura~\ref{fig-classes}) e foi-se ajustando-o para a plataforma de implementação escolhida. A Figura~\ref{fig-entidades} apresenta o Modelo de Entidades finalizado. É possível ver que foram adicionados os mapeamentos de persistência aos atributos --- como por exemplo as restrições de não-nulo (\textit{not null}), precisão das datas e horas (\textit{precision}) e número máximo de caracteres (\textit{size}) --- e às classes --- como o estereótipo \textit{<<mapped>>} na classe Pessoa. 

A Tabela~\ref{tbl-mapeamentos-objeto-relacionais} descreve os mapeamentos objeto/relacionais utilizados explicitamente no Modelo de Entidades do SCAP. Há muitos outros mapeamentos possíveis propostos pelo FrameWeb, os quais podem ser encontrados em~\cite{souza:2007}.

\begin{table}[h]
	\caption{Mapeamentos objeto/relacionais utilizados explicitamente no Modelo de Entidades do SCAP (fragmento da tabela disponível em~\cite{souza:2007}).}	
	\label{tbl-mapeamentos-objeto-relacionais}
	\centering\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}\def\arraystretch{1.2}
	\begin{tabularx}{0.9\textwidth}{ 
			| >{\hsize=1.6\hsize}X | 
			>{\hsize=0.5\hsize}X |
			>{\hsize=0.9\hsize\centering\arraybackslash}X |
		}
		\hline
		
		\textbf{Mapeamento} & 
		\textbf{Extensão} & 
		\textbf{Valores Possíveis} \\\hline 
		
		Se uma classe é persistente, transiente ou mapeada (a
classe não é persistente, mas suas propriedades serão
se alguém herdá-las) & 
		Estereótipo
de classe & 
		\shortstack{\textbf{<<persistent>>} \\ <<transient>> \\ <<mapped>>} \\\hline
		
		Se um atributo pode ser nulo ou não & 
		Restrição
de atributo & 
		\shortstack{\textbf{null} \\ not null} \\\hline       
		
		Precisão do tipo ``data e hora'': armazenar somente a
data, somente a hora ou ambos & 
		Restrição
de atributo & 
		precision=(date |
time | \textbf{timestamp}) \\\hline    
		
		Tamanho da coluna na qual o atributo será
armazenado (para os tipos que isso se aplica) & 
		Restrição
de atributo & 
		size=value \\\hline
		
	\end{tabularx}
\end{table}

Como o FrameWeb define valores padrão de mapeamentos (que são os mais utilizados, marcados em negrito na Tabela~\ref{tbl-mapeamentos-objeto-relacionais}) não foi necessário indicar todos os tipos de mapeamento possíveis. Por exemplo: o mapeamento que indica se uma classe é persistente, transiente ou mapeada possui o valor \textit{<<persistent>>} como padrão, permitindo que seja indicado explicitamente apenas nas classes que possuam um mapeamento diferente deste, que nesse caso é apenas a classe Pessoa.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-entidades.pdf}
	\caption{Modelo de Entidades.}
	\label{fig-entidades}
\end{figure}

Este mesmo Modelo de Entidades é utilizado nas duas implementações do SCAP feitas neste trabalho. Não houve nenhuma incompatibilidade entre esse diagrama e os \textit{frameworks} MVC utilizados, pois o modelo descreve basicamente os objetos de domínio do problema e seus mapeamentos para a estrutura do banco de dados relacional, sendo que os \textit{frameworks} MCV tem pouca influência nesse diagrama. Uma prova disso é que em todas as implementações anteriores do SCAP não foi necessário fazer modificações neste digrama por causa do \textit{framework} utilizado (as poucas mudanças que foram feitas até então estão relacionadas ao domínio do problema). 

A Figura~\ref{fig-estados} apresenta um diagrama de estados para as instâncias da classe Afastamento. Cada possível valor do atributo ``situacao'' (tipo enumerado ``Situacao'' da Figura~\ref{fig-tipos-enumerados}) gerou um estado no diagrama. Para que o diagrama não ficasse muito poluído, omitiu-se o estado ``CANCELADO'', o qual é alcançado por todos os outros estados (menos pelo ``REPROVADO'' e ``ARQUIVADO'') por meio do evento (Caso de Uso) ``Cancelar afastamento''.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/fig-estados.pdf}
	\caption{Diagrama de Estados para instâncias da classe Afastamento.}
	\label{fig-estados}
\end{figure}
 

\clearpage
\section{Modelo de Navegação}
\label{sec-modelo-navegacao}

Para guiar a implementação da camada de apresentação, o FrameWeb propõe a construção dos modelos de navegação. Neste trabalho, cada caso de uso originou um modelo de navegação, os quais serão utilizados nas duas implementações do SCAP.

Os modelos de navegação referentes aos casos de uso ``Registrar decisão PRPPG'' e ``Registrar decisão DI'' são muito parecidos com o modelo de navegação do caso de uso ``Registrar decisão CT'' (muda apenas o nome do método e o nome do formulário) e por isso foram omitidos. Já o modelo refente ao caso de uso ``Arquivar Afastamento'' é muito parecido com o do caso de uso ``Cancelar Afastamento'' e por isso também foi omitido.

Algumas classes de ação (controladores) aparecem em mais de um modelo de navegação com uma lista de atributos diferentes. Isso foi feito para enfatizar os atributos que importam naquele caso de uso, conforme proposto pelo método FrameWeb: ``Os atributos da classe de ação representam parâmetros de entrada e saída relevantes àquela ação''~\cite{souza:2007}. A mesma estratégia foi adotada com os métodos da classe, exibindo somente aqueles que são relevantes para o caso de uso em questão. A implementação de cada controlador, no entanto, contém todos os atributos e métodos que aparecem em todos os modelos.  

Nos modelos onde há duas saídas possíveis (resultado) para o mesmo método --- figuras~\ref{fig-navegacao-cs-solicitar-afastamento}, \ref{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-secretario}, \ref{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-professor}, \ref{fig-navegacao-cs-cadastrar-chefe-departamento} --- foi fundamental indicar qual resultado acionará cada saída. No caso específico destes modelos, o resultado ``\textit{success}'' leva o usuário de volta à página que deu início ao caso de uso, e os resultados ``\textit{error}'' ou ``\textit{null}'' (quando não há resultado) levam o usuário para a página onde há o formulário para criação ou atualização do registro. Como não existe no FrameWeb uma notação que permita especificar múltiplos resultados em uma mesma saída, a seguinte notação foi utilizada: \textbf{\{result=[error || null]\}}. Assim, a saída que possui essa restrição será acionada na primeira chamada ao método, quando não há resultado (\textit{null}) e nas chamadas subsequentes, quando há o envio dos dados do formulário, se houver algum erro (\textit{error}).

Nos modelos onde a classe de ação (controlador) possui apenas uma entrada (evocação de método) e uma única saída (resultado) para o mesmo método --- figuras~\ref{fig-navegacao-cs-encaminhar-afastamento}, \ref{fig-navegacao-cs-manifestar-se-contra-afastamento}, \ref{fig-navegacao-cs-registrar-decisao-ct}, \ref{fig-navegacao-cs-cancelar-afastamento},
\ref{fig-navegacao-cs-registrar-parecer-relator}, \ref{fig-navegacao-cs-consultar-afastamento} --- não foi indicada a restrição \textit{\textbf{result}} pois o usuário sempre será levado de volta à pagina que deu início ao caso de uso, independentemente do resultado. Assim, quando o usuário é redirecionado para essa página após a execução de uma ação, a página exibe inicialmente uma notificação indicando o resultado (\textit{feedback}). 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figuras/navegacao/fig-solicitar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso ``Solicitar Afastamento''.}
	\label{fig-navegacao-cs-solicitar-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cadastrar-usuario-secretario.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso ``Cadastrar usuário (Secretário)''.}
	\label{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-secretario}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cadastrar-usuario-professor.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso ``Cadastrar usuário (Professor)''.}
	\label{fig-navegacao-cs-cadastrar-usuario-professor}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cadastrar-chefe-departamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso ``Cadastrar chefe do departamento''.}
	\label{fig-navegacao-cs-cadastrar-chefe-departamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/navegacao/fig-encaminhar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso ``Encaminhar Afastamento''.}
	\label{fig-navegacao-cs-encaminhar-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/navegacao/fig-manifestar-se-contra-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso ``Manifestar-se Contra Afastamento''.}
	\label{fig-navegacao-cs-manifestar-se-contra-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/navegacao/fig-registrar-decisao-ct.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso ``Registrar decisão CT''.}
	\label{fig-navegacao-cs-registrar-decisao-ct}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figuras/navegacao/fig-cancelar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso ``Cancelar Afastamento''.}
	\label{fig-navegacao-cs-cancelar-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/navegacao/fig-registrar-parecer-relator.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso ``Registrar parecer relator''.}
	\label{fig-navegacao-cs-registrar-parecer-relator}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figuras/navegacao/fig-consultar-afastamento.pdf}
	\caption{Modelo de Navegação: Caso de uso ``Consultar Afastamento''.}
	\label{fig-navegacao-cs-consultar-afastamento}
\end{figure}

\clearpage
\section{Modelo de Aplicação}
\label{sec-modelo-aplicacao}

O FrameWeb propõe a construção do modelo de aplicação com o objetivo de auxiliar a implementação das classes presentes no pacote ``Aplicação'', além de permitir a visualização e configuração das dependências entre os pacotes ``Controle'', ``Aplicação'' e ``Persistência''. 

A Figura~\ref{fig-aplicacao-symfony} apresenta o modelo de aplicação para o projeto feito com o Symfony. É possível ver os três controladores principais do sistema se conectando às três classes de aplicação por meio de interfaces (optou-se por criar uma classe de aplicação para cada controlador). Olhando o diagrama fica claro quais classes de aplicação são utilizadas em cada controlador. Além disso, pode-se ver quais métodos devem ser implementados e quais interfaces DAO são necessárias em cada classe de aplicação. A administração dessas dependências é realizada pelo próprio Symfony.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figuras/fig-aplicacao-symfony.pdf}
	\caption{Modelo de Aplicação (Symfony).}
	\label{fig-aplicacao-symfony}
\end{figure}

Para exemplificar a visualização das dependências no diagrama da Figura~\ref{fig-aplicacao-symfony}, considere o caso de uso ``Cadastrar chefe do departamento'', onde o secretário localiza o cadastro do Professor (Chefe do Departamento) e nele adiciona um Mandato. Esse caso de uso é responsabilidade do controlador ``ProfessorController'', como mostrado na Figura~\ref{fig-navegacao-cs-cadastrar-chefe-departamento}. Para realizá-lo, ``ProfessorController'' depende do método ``atualizar()'' da classe ``AplProfessorImpl'', que por sua vez depende dos DAOs de Professor e Mandato.

A Figura~\ref{fig-aplicacao-yii} apresenta o modelo de aplicação para o projeto feito com o Yii. Nesse caso, os métodos que executam a lógica de negócio e a lógica de acesso a dados ficam nas classes do pacote domínio, como indica o padrão \textit{Active Record}. Considerando isso, houve a necessidade de ajustar um pouco o modelo de aplicação sugerido pelo FrameWeb. Primeiramente, todos os métodos que estariam em classes de serviço agora estão nas classes de domínio (\textit{models}). Além disso, as associações com as interfaces DAO já não são necessárias pois a lógica de acesso a dados está no próprio objeto de domínio. Dessa forma, os três controladores principais dependem das suas respectivas classes de domínio para executar os casos de uso.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/fig-aplicacao-yii.pdf}
	\caption{Modelo de Aplicação (Yii).}
	\label{fig-aplicacao-yii}
\end{figure}

O ajuste mencionado anteriormente foi baseado na estratégia adotada por \citeonline{meirelles-pg19} na tentativa de criar o Modelo de Aplicação proposto pelo FrameWeb com uma tecnologia ORM baseada no padrão \textit{Active Record}. 


%\clearpage
\section{Modelo de Persistência}

Para guiar a implementação das classes DAO existentes o FrameWeb propõe a construção do modelo de persistência, o qual exibe uma interface DAO e uma implementação dessa interface para cada classe do domínio que precisa persistir suas instâncias. As interfaces definem os métodos que devem ser implementados na classe DAO.

A grande vantagem de usar interfaces é que o sistema não fica dependente de uma tecnologia de persistência específica, ou seja, basta trocar a implementação da interface para que o sistema já esteja pronto para trabalhar com a nova tecnologia. 

O modelo de persistência, tal como é proposto pelo FrameWeb, foi melhor aproveitado na versão do SCAP feita com o Symfony, pois este utiliza um \textit{framework} ORM baseado no padrão \textit{Data Mapper} e, como foi explicado no Referencial Teórico (Capítulo~\ref{sec-referencial}), nesse padrão as operações da lógica de acesso a dados ficam separadas dos objetos de domínio, exatamente como sugerido pelo FrameWeb.

A Figura~\ref{fig-persistencia} apresenta o modelo de persistência do SCAP para o projeto feito com o Symfony. De acordo com \citeonline{souza:2007}, para não repetir operações comuns (por exemplo: salvar, atualizar, excluir...) em todas as interfaces DAO, é permitido apresentar uma interface base que declara esses métodos e uma implementação concreta dessa interface de forma que todas as outras interfaces herdam as definições da interface base e todas as demais classes herdam da implementação concreta base, sem que isso precise estar explícito no diagrama. Assim, na Figura~\ref{fig-persistencia} é possível ver a interface ``DAOBase'' e a implementação concreta ``DAOBaseDoctrine'' que são responsáveis por definir e implementar os métodos comuns. Nas classes de persistência especificas são implementados somente os métodos mais específicos de acesso a dados exigidos pela aplicação. Nesse projeto foi necessário adicionar métodos específicos apenas nas classes ``AfastamentoDAODoctrine'' e ``ProfessorDAODoctrine''. 

Vale mencionar que o nome das classes já indica qual tecnologia de persistência foi utilizada. No projeto feito com o Symfony, por exemplo, foi utilizado o Doctrine, que já vem pré-instalado com o \textit{framework}. Assim, o nome das classes na Figura~\ref{fig-persistencia} termina com ``Doctrine'', como em ``AfastamentoDAODoctrine''. Esse sistema de nomenclatura é uma sugestão do FrameWeb.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-persistencia.pdf}
	\caption{Modelo de Persistência (Symfony).}
	\label{fig-persistencia}
\end{figure}

Já no projeto feito com o Yii a lógica de acesso a dados fica no próprio objeto de domínio, de acordo com o padrão \textit{Active Record}. Dessa forma, não serão necessárias a criação de interfaces e implementações de DAOs nesse projeto. Portanto não será apresentado o modelo de persistência para o projeto feito com o Yii.


\clearpage


\section{Implementação}

Esta seção apresentará a implementação do SCAP por meio de imagens das telas do sistema e trechos do código-fonte. Apesar de terem sido desenvolvidas duas implementações (uma com o Yii e outra com o Symfony), a parte visual de ambas ficou muito semelhante pelo fato de ter-se usado um \textit{template} (Material Admin 2.0). 

A Figura~\ref{fig-login} apresenta a tela de login do SCAP. Para realizar a autenticação, o usuário informa o email cadastrado e a senha. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-login.png}
	\caption{Login.}
	\label{fig-login}
\end{figure}

Tanto o Yii quanto o Symfony fornecem estruturas de segurança que dão suporte à autenticação e autorização dos usuários. Para usar esta estrutura no Yii foi necessário configurar o componente de aplicativo \textit{user} (como mostrado na Listagem~\ref{lst-yii-autenticacao-componente-user}) e criar uma classe que implementa a interface ``yii\textbackslash{}web\textbackslash{}IdentityInterface'' (neste projeto foi criada a classe \textit{Usuario}, que se relaciona com a classe Pessoa de forma biunívoca, ou seja, um para um). 

\lstinputlisting[
	label=lst-yii-autenticacao-componente-user, 
	caption=Yii -- Configuração do componente \textit{user}., 
	language=PHP, 
	float=htpb
]{codigos/lst-yii-autenticacao-componente-user.php}

Dessa forma, o componente \textit{user} fica disponível para uso em qualquer parte do código, e pode ser usado para autorizar ou negar a execução de determinada ação. A Listagem~\ref{lst-yii-autorizacao-registrar-parecer-relator} apresenta um exemplo de uso do componente \textit{user}. Trata-se do trecho inicial (a verificação de autorização do usuário) do método do controlador de Afastamentos que gerencia o caso de uso ``Registrar parecer relator''. É possível ver nas linhas 20 e 21 que o componente \textit{user} está sendo usado para verificar se o usuário logado é um professor e se o mesmo é o relator do afastamento em questão.

\lstinputlisting[
	label=lst-yii-autorizacao-registrar-parecer-relator, 
	caption=Yii -- Exemplo de autorização de usuário., 
	language=PHP, 
	float=htpb
]{codigos/lst-yii-autorizacao-registrar-parecer-relator.php}

No Symfony o processo foi semelhante: foi criada uma classe \textit{Usuario} que implementa a interface ``Symfony\textbackslash{}Component\textbackslash{}Security\textbackslash{}Core\textbackslash{}User\textbackslash{}UserInterface'' e a mesma foi indicada nas configurações do \textit{framework} como responsável pela gestão da autenticação e autorização dos usuários. 

A Listagem~\ref{lst-symfony-autorizacao-registrar-parecer-relator} mostra um exemplo de como é feita a verificação de autorização de um usuário para execução de uma determinada ação no Symfony. Neste exemplo, por meio da anotação \textit{@IsGranted} (linha 4) foi informado ao \textit{framework} que a ação ``Registrar parecer relator'' só pode ser executada caso o usuário logado possua o papel ``ROLE\_PROFESSOR'', o qual é concedido a todos os usuários professores. Uma exceção é lançada automaticamente pelo \textit{framework} caso o usuário não possua esse papel. Na linha 8 é possível ver como se obtém o usuário logado, o qual é usado na linha 18 para verificar se o mesmo é o relator do afastamento. Se qualquer condição não for satisfeita (linhas 16, 17 e 18), uma exceção é lançada.

\lstinputlisting[
	label=lst-symfony-autorizacao-registrar-parecer-relator, 
	caption=Symfony -- Exemplo de autorização de usuário., 
	language=PHP, 
	float=htpb,
	basicstyle=\tiny
]{codigos/lst-symfony-autorizacao-registrar-parecer-relator.php}

Quando a autenticação é realizada com sucesso, o usuário é direcionado para a página que exibe a lista de todas as solicitações de afastamento cadastradas no sistema (Figura~\ref{fig-afastamento-index}). A partir desta página o usuário logado consegue solicitar seu próprio afastamento (se for um professor), consultar afastamentos usando filtros (Figura~\ref{fig-consultar-afastamento}) ou visualizar um afastamento. 

O \textit{layout} base da aplicação exibe um \textit{header} em todas as páginas do sistema. Esse \textit{header} mostra o nome do sistema (SCAP), o email do usuário logado e um menu com três opções: ``Afastamentos'', ``Professores'' e ``Secretários''. As opções ``Professores'' e ``Secretários'' levam o usuário para as listagens de professores e secretários cadastrados no sistema e só poderão ser acessadas se o usuário logado for um secretário. Por meio delas é possível realizar o gerenciamento dessas entidades (criação, visualização, atualização e exclusão), de acordo com os casos de uso ``Cadastrar usuário'' e ``Cadastrar chefe do departamento''.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-afastamento-index.png}
	\caption{Listagem de Afastamentos.}
	\label{fig-afastamento-index}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-consultar-afastamento.png}
	\caption{Consultar Afastamento.}
	\label{fig-consultar-afastamento}
\end{figure}


\clearpage


A Figura~\ref{fig-solicitar-afastamento} mostra uma parte do formulário usado pelos professores para solicitar um afastamento. O formulário é dividido em três partes: ``Informações básicas'' --- onde o professor deve informar o período, o tipo, o ônus e o motivo do afastamento --- ``Sobre o evento'' --- onde deve-se informar o nome do evento e as datas de início e término do mesmo ---  e ``Documentos'' --- onde o professor pode anexar documentos que auxiliem a aprovação do afastamento e do auxílio financeiro (caso o ônus seja parcial ou total). Pode-se ver também uma regra de validação sendo aplicada no campo ``Nome do Evento'', indicando que o mesmo não pode ser deixado em branco, conforme o mapeamento de persistência do Modelo de Entidades (Seção~\ref{sec-modelo-entidades}). Os demais mapeamentos de persistência (relacionados a atributos das classes de domínio) também possuem validações implementadas. Além disso, foram implementadas regras de validação para garantir as restrições de integridade do sistema (Seção~\ref{sec-restricoes-integridade}). 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-afastamento-form-1.png}
	\caption{Solicitar Afastamento.}
	\label{fig-solicitar-afastamento}
\end{figure}

As figuras~\ref{fig-visualizar-afastamento-1} e~\ref{fig-visualizar-afastamento-3} mostram parcialmente a página de visualização de um afastamento, a qual exibe as seguintes seções: ``Opções'', ``Informações Básicas'', ``Sobre o Evento'', ``Professor Solicitante'', ``Professor Relator'', ``Documentos'' e ``Pareceres''. 

Na Figura~\ref{fig-visualizar-afastamento-1} é possível ver, logo no início da página, a seção ``Opções'' com oito botões, que representam todas as ações que podem ser executadas sobre um afastamento. Neste exemplo, os sete primeiros botões estão inativos pois são ações que não podem mais ser executadas sobre o afastamento em questão, devido à situação deste ser ``Reprovado''. Assim, conforme o diagrama de estados da Figura~\ref{fig-estados}, a única possibilidade de ação é o caso de uso ``Arquivar afastamento''.

A Figura~\ref{fig-visualizar-afastamento-3} mostra que o afastamento que está sendo visualizado possui quatro documentos anexados: --- ``Banner do evento'', ``ATA da Reunião do DI'', ``ATA da Reunião do CT'' e ``ATA da Reunião da PRPPG'' --- e permite a visualização de cada um. Além disso, pode-se ver que existem dois pareceres cadastrados até o momento: um parecer favorável emitido pelo relator e um parecer desfavorável, emitido quando um professor se manifestou contra o afastamento.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-view-afastamento-1.png}
	\caption{Visualizar Afastamento (1).}
	\label{fig-visualizar-afastamento-1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-view-afastamento-3.png}
	\caption{Visualizar Afastamento (2).}
	\label{fig-visualizar-afastamento-3}
\end{figure}


\clearpage


As figuras~\ref{fig-encaminhar-afastamento} e~\ref{fig-encaminhar-afastamento-relator-parente} mostram a caixa de diálogo que é aberta quando o chefe do departamento clica na opção ``Encaminhar'' (uma das ações que pode ser executada sobre um afastamento, de acordo com o caso de uso ``Encaminhar afastamento''). Essa caixa de diálogo permite que o chefe do departamento selecione um professor da lista para ser o relator do afastamento em questão. A lista de professores não inclui o professor que solicitou o afastamento. Além disso,  como pode ser visto na Figura~\ref{fig-encaminhar-afastamento-relator-parente}, os professores que são parentes do solicitante aparecem desabilitados e com a informação ``(é parente do solicitante)'' na frente do nome.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-encaminhar-afastamento.png}
	\caption{Encaminhar Afastamento (1).}
	\label{fig-encaminhar-afastamento}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-encaminhar-afastamento-relator-parente.png}
	\caption{Encaminhar Afastamento (2).}
	\label{fig-encaminhar-afastamento-relator-parente}
\end{figure}


\clearpage

A Figura~\ref{fig-email-relator} mostra o email que é enviado ao professor após o mesmo ter sido escolhido como relator do afastamento.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-email-relator.png}
	\caption{Email enviado ao relator.}
	\label{fig-email-relator}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-manifestar-se-contra} apresenta a caixa de diálogo que é aberta quando um professor pretende se manifestar contra um afastamento. Nesse caso é exibido como possibilidade de entrada de dados apenas um campo de texto onde o professor deve informar o motivo de ser contra o afastamento.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-manifestar-se-contra.png}
	\caption{Manifestar-se contra Afastamento.}
	\label{fig-manifestar-se-contra}
\end{figure}


\clearpage


A Figura~\ref{fig-registrar-decisao-di} mostra a caixa de diálogo que é aberta quando um secretário vai registrar a decisão do DI. Nela existem três campos de entrada de dados: um para selecionar a decisão (favorável ou desfavorável), um para adicionar o título do documento anexado e outro para selecionar o arquivo a ser anexado (geralmente a ATA da reunião). Esse mesmo \textit{layout} de caixa de diálogo é usado para registrar as decisões do CT e da PRPPG.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-registrar-decisao-di.png}
	\caption{Registrar decisão do DI.}
	\label{fig-registrar-decisao-di}
\end{figure}

As figuras~\ref{fig-mensagem-sucesso} e~\ref{fig-mensagem-erro} apresentam uma forma utilizada pelo sistema para dar \textit{feedback} ao usuário sobre as ações executadas. Nesses exemplos a mensagem de sucesso informa que o afastamento foi criado com sucesso e a mensagem de erro indica que não foi possível registrar a decisão do CT.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-mensagem-sucesso.png}
	\caption{Mensagem de sucesso.}
	\label{fig-mensagem-sucesso}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-mensagem-erro.png}
	\caption{Mensagem de erro.}
	\label{fig-mensagem-erro}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-professor-index} apresenta a listagem de professores cadastrados no sistema, a qual só pode ser acessada por secretários. Pode-se ver o nome completo, email e telefone de todos os professores. Além disso, o atual chefe do departamento aparece com uma ``etiqueta'' ao lado do nome, indicando esse cargo. A listagem de de secretários segue o mesmo layout desta página.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-professor-index.png}
	\caption{Listagem de Professores.}
	\label{fig-professor-index}
\end{figure}

As figuras~\ref{fig-professor-cadastro} e~\ref{fig-professor-cadastro-2} apresentam o formulário para cadastro e atualização de dados de professores, o qual está dividido em três partes: ``Informações Básicas'', ``Parentescos'' e ``Mandatos''. Em ``Informações Básicas'' o secretário deve informar o nome, sobrenome, email e telefone do professor. Na seção ``Parentescos'' deve-se selecionar todos os professores já cadastrados que são parentes deste. Em ``Mandatos'' deve-se informar as datas de início e término de cada mandato do professor. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-professor-form-1.png}
	\caption{Cadastrar Professor (1).}
	\label{fig-professor-cadastro}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/implementacao/fig-professor-form-2.png}
	\caption{Cadastrar Professor (2).}
	\label{fig-professor-cadastro-2}
\end{figure}

Os códigos-fonte implementados neste trabalho estão disponíveis em \url{https://bitbucket.org/vitorsouza-students/pg-2019-vinicius-berger/src/master/pg-codigo/}.

